**京都所司代**是幕府職稱，一般由[譜代大名擔任](../Page/譜代大名.md "wikilink")，是幕府在[京都的代表](../Page/京都.md "wikilink")。

## 歷史沿革

1568年，[織田信長以擁立](../Page/織田信長.md "wikilink")[室町幕府第](../Page/室町幕府.md "wikilink")15代將軍[足利義昭為由](../Page/足利義昭.md "wikilink")，揮軍南向上洛。為支配京都地區和維持治安，設置京都所司代，由家臣[村井貞勝負責](../Page/村井貞勝.md "wikilink")。（村井貞勝後來在[本能寺之變中隨信長嫡子](../Page/本能寺之變.md "wikilink")[織田信忠逃到二條御所抵抗後死去](../Page/織田信忠.md "wikilink")。）

信長死後，京都由[豐臣秀吉統治](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")，先後由[桑原貞成](../Page/桑原貞成.md "wikilink")、[杉原家次](../Page/杉原家次.md "wikilink")、[淺野長政](../Page/淺野長政.md "wikilink")（此三人在1582至1583年間短期任職）、[前田玄以擔任京都所司代](../Page/前田玄以.md "wikilink")。

在[室町時代](../Page/室町時代.md "wikilink")、[安土桃山時代](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")，由於政權在關西，此職實際作用不大。及至[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")，由於政權轉移到[江戶](../Page/江戶.md "wikilink")，為加強對關西的控制，仿照[鎌倉時代](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")「六波羅探題」一職設立的京都所司代於1600年遂成定-{制}-。

[幕末倒幕呼聲高漲](../Page/幕末.md "wikilink")，京都屢次發生動亂，商店被破壞，強盜橫行。幕府有感京都所司代無法控制治安，於1862年設置[京都守護職作為負責京都治安的最高機構](../Page/京都守護職.md "wikilink")，京都所司代轉為京都守護職轄下，直至1867年隨幕府政權結束廢止。

## 職能

京都所司代是幕府在京都的代表，負責幕府與朝廷的交涉，向朝廷傳遞幕府的指示；同時亦監察朝廷、公家貴族和關西地區各大名的舉措，並將各地大名送呈天皇的公文先送交幕府審查。此外，京都所司代也負責京都治安、裁決[近畿地區的訴訟和管理京都](../Page/近畿.md "wikilink")、[伏見](../Page/伏見.md "wikilink")、[奈良各地的](../Page/奈良.md "wikilink")[町奉行](../Page/町奉行.md "wikilink")。役高一萬石，編制定員一名，一般由領地三萬石以上的[譜代大名中選任](../Page/譜代大名.md "wikilink")。

## 歷代京都所司代

1.  [奧平信昌](../Page/奧平信昌.md "wikilink")（1600年－1601年）
2.  [板倉勝重](../Page/板倉勝重.md "wikilink")（1601年－1619年）
3.  [板倉重宗](../Page/板倉重宗.md "wikilink")（1619年－1654年）
4.  [牧野親成](../Page/牧野親成.md "wikilink")（1654年－1668年）
5.  [板倉重矩](../Page/板倉重矩.md "wikilink")（1668年－1670年）
6.  [永井尚庸](../Page/永井尚庸.md "wikilink")（1670年－1678年）
7.  [戶田忠昌](../Page/戶田忠昌.md "wikilink")（1678年－1681年）
8.  [稻葉正往](../Page/稻葉正往.md "wikilink")（1681年－1685年）
9.  [土屋政直](../Page/土屋政直.md "wikilink")（1685年－1687年）
10. [内藤重賴](../Page/内藤重賴.md "wikilink")（1687年－1690年）
11. [松平信興](../Page/松平信興.md "wikilink")（1690年－1691年）
12. [小笠原長重](../Page/小笠原長重.md "wikilink")（1691年－1697年）
13. [松平信庸](../Page/松平信庸.md "wikilink")（1697年－1714年）
14. [水野忠之](../Page/水野忠之.md "wikilink")（1714年－1717年）
15. [松平忠周](../Page/松平忠周.md "wikilink")（1717年－1724年）
16. [牧野英成](../Page/牧野英成.md "wikilink")（1724年－1734年）
17. [土岐賴稔](../Page/土岐賴稔.md "wikilink")（1734年－1742年）
18. [牧野貞通](../Page/牧野貞通.md "wikilink")（1742年－1749年）
19. [松平資訓](../Page/松平資訓.md "wikilink")（1749年－1752年）
20. [酒井忠用](../Page/酒井忠用.md "wikilink")（1752年－1756年）
21. [松平輝高](../Page/松平輝高.md "wikilink")（1756年－1758年）
22. [井上正經](../Page/井上正經.md "wikilink")（1758年－1760年）
23. [阿部正右](../Page/阿部正右.md "wikilink")（1760年－1764年）
24. [阿部正允](../Page/阿部正允.md "wikilink")（1764年－1768年）
25. [土井利里](../Page/土井利里.md "wikilink")（1769年－1777年）
26. [久世應明](../Page/久世應明.md "wikilink")（1777年－1781年）
27. [牧野貞長](../Page/牧野貞長.md "wikilink")（1781年ー1784年）
28. [戶田忠寬](../Page/戶田忠寬.md "wikilink")（1784年－1789年）
29. [太田資愛](../Page/太田資愛.md "wikilink")（1789年－1792年）
30. [堀田正順](../Page/堀田正順.md "wikilink")（1792年－1798年）
31. [牧野忠精](../Page/牧野忠精.md "wikilink")（1798年－1801年）
32. [土井利厚](../Page/土井利厚.md "wikilink")（1801年－1802年）
33. [青山忠裕](../Page/青山忠裕.md "wikilink")（1802年－1804年）
34. [稻葉正謖](../Page/稻葉正謖.md "wikilink")（1804年－1806年）
35. [阿部正由](../Page/阿部正由.md "wikilink")（1806年－1808年）
36. [酒井忠進](../Page/酒井忠進.md "wikilink")（1808年－1815年）
37. [大久保忠真](../Page/大久保忠真.md "wikilink")（1815年－1818年）
38. [松平乘寬](../Page/松平乘寬.md "wikilink")（1818年－1822年）
39. [内藤信敦](../Page/内藤信敦.md "wikilink")（1823年－1825年）
40. [松平康任](../Page/松平康任.md "wikilink")（1825年－1826年）
41. [水野忠邦](../Page/水野忠邦.md "wikilink")（1826年－1828年）
42. [松平宗發](../Page/松平宗發.md "wikilink")（1828年－1832年）
43. [太田資始](../Page/太田資始.md "wikilink")（1832年－1834年）
44. [松平信順](../Page/松平信順.md "wikilink")（1834年－1837年）
45. [土井利位](../Page/土井利位.md "wikilink")（1837年－1838年）
46. [間部詮勝](../Page/間部詮勝.md "wikilink")（1838年－1840年）
47. [牧野忠雅](../Page/牧野忠雅.md "wikilink")（1840年－1843年）
48. [酒井忠義](../Page/酒井忠義.md "wikilink")（1843年－1850年）
49. [内藤信親](../Page/内藤信親.md "wikilink")（1850年－1851年）
50. [脇坂安宅](../Page/脇坂安宅.md "wikilink")（1851年－1857年）
51. [本多忠民](../Page/本多忠民.md "wikilink")（1857年－1858年）
52. [酒井忠義](../Page/酒井忠義.md "wikilink")（1858年－1862年）
53. [松平宗秀](../Page/松平宗秀.md "wikilink")（1862年）
54. [牧野忠恭](../Page/牧野忠恭.md "wikilink")（1862年－1863年）
55. [稻葉正邦](../Page/稻葉正邦.md "wikilink")（1863年－1864年）
56. [松平定敬](../Page/松平定敬.md "wikilink")（1864年－1867年）

## 外部連結

  - [京都所司代跡](http://www.city.kyoto.jp/somu/rekishi/fm/ishibumi/html/ka061.html)

[Category:江戶幕府官制](../Category/江戶幕府官制.md "wikilink")
[Category:織豐政權的政策制度](../Category/織豐政權的政策制度.md "wikilink")
[Category:山城國](../Category/山城國.md "wikilink")
[Category:京都市歷史](../Category/京都市歷史.md "wikilink")